**sIG
33**（[德語](../Page/德語.md "wikilink")：，重步兵炮33年式）是[納粹德國在](../Page/納粹德國.md "wikilink")[二戰時期的步兵支援火炮](../Page/二戰.md "wikilink")，實際口徑149.1毫米，也是納粹德軍步兵科使用之最大口徑支援火器，主要用於壓制據點。標準的德軍步兵營會配發2門作為攻堅火力，由於為步兵單位設計，射程較短，後來為了因應機械化作戰節奏等需求，因此出現車裝版本，但基本設計從1933年後就沒有重要變化。

## 簡介

sIG33開發始於1926年，由萊茵金屬在[杜塞道夫工廠所設計](../Page/杜塞道夫.md "wikilink")，火炮未採機械化拖曳設計，而是由6匹馬拖運。量產則在[AEG公司之](../Page/AEG.md "wikilink")[黑尼格斯多夫工廠與](../Page/黑尼格斯多夫.md "wikilink")[捷克](../Page/捷克.md "wikilink")[斯特拉科尼采的斯科達公司負責](../Page/斯特拉科尼采.md "wikilink")，砲管壽命為1萬發至1萬5千發之間。在二戰爆發前受限於軍隊規模，sIG33大約生產了410門，直到戰爭爆發後才逐步增產，到德國投降前在德國步兵單位中佔有一席之地。

|              |
| ------------ |
| 二戰爆發後sIG33產量 |
| 年份           |
| 生產量          |

## 彈藥類型

<table>
<tbody>
<tr class="odd">
<td style="text-align: center;"><p><strong>彈殼</strong></p></td>
<td style="text-align: center;"><p><strong>類型</strong></p></td>
<td style="text-align: center;"><p><strong>重量</strong></p></td>
<td style="text-align: center;"><p><strong>填充藥</strong></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td style="text-align: center;"><p>I Gr 33</p></td>
<td style="text-align: center;"><p>高爆彈</p></td>
<td style="text-align: center;"></td>
<td style="text-align: center;"><p><a href="../Page/阿馬托.md" title="wikilink">阿馬托</a></p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td style="text-align: center;"><p>I Gr 38 Nb</p></td>
<td style="text-align: center;"><p>煙霧彈</p></td>
<td style="text-align: center;"></td>
<td style="text-align: center;"><p><a href="../Page/發煙硫酸.md" title="wikilink">發煙硫酸</a>/<a href="../Page/輕石.md" title="wikilink">輕石</a>（pumice）</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td style="text-align: center;"><p>I Gr 39 Hl/A</p></td>
<td style="text-align: center;"><p><a href="../Page/錐形裝藥.md" title="wikilink">錐形裝藥</a></p></td>
<td style="text-align: center;"></td>
<td style="text-align: center;"><p><a href="../Page/黑索金.md" title="wikilink">黑索金</a>/<a href="../Page/TNT.md" title="wikilink">TNT</a></p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td style="text-align: center;"><p>Stielgranate 42</p></td>
<td style="text-align: center;"><p>爆破彈</p></td>
<td style="text-align: center;"></td>
<td style="text-align: center;"><p>阿馬托</p></td>
</tr>
</tbody>
</table>

## 自走炮型

首次以車載方式裝上sIG
33的[坦克底盤是](../Page/坦克.md "wikilink")[一號坦克](../Page/一號坦克.md "wikilink")（即[一號自走重步兵砲](../Page/一號自走重步兵砲.md "wikilink")），但很快發現車輛裝載後難以平衡，發射時的後座力甚至有翻車危險，其後改為裝在[二號坦克](../Page/二號坦克.md "wikilink")（[二號自走重步兵砲](../Page/二號自走重步兵砲.md "wikilink")）及繳獲自捷克的[LT-38](../Page/LT-38.md "wikilink")（[蟋蟀式自走炮](../Page/蟋蟀式自走炮.md "wikilink")）及在退出前線的[三號坦克](../Page/三號坦克.md "wikilink")（[33B突擊步兵砲](../Page/33B突擊步兵砲.md "wikilink")）底盤上，[四號坦克底盤上更裝有sIG](../Page/四號坦克.md "wikilink")
33的輕量化改進型**15厘米StuH 43**[灰熊式突擊炮](../Page/灰熊式突擊炮.md "wikilink")。
[The_British_Army_in_North-west_Europe_1944-45_B13253.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:The_British_Army_in_North-west_Europe_1944-45_B13253.jpg "fig:The_British_Army_in_North-west_Europe_1944-45_B13253.jpg")捕獲的sIG
33榴彈炮，[比利時](../Page/比利時.md "wikilink")[佛依](../Page/佛依.md "wikilink")（Foy），1944年。\]\]
[[一號坦克上的sIG](../Page/一號坦克.md "wikilink")
33（）|thumb|280px|left](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Sturmpanzer_I_B.jpeg "fig:一號坦克上的sIG 33（）|thumb|280px|left")

## 參考文獻

<div class="references-small">

<references />

  - Chamberlain, Peter, and Hilary L. Doyle. Thomas L. Jentz (Technical
    Editor). *Encyclopedia of German Tanks of World War Two: A Complete
    Illustrated Directory of German Battle Tanks, Armoured Cars,
    Self-propelled Guns, and Semi-tracked Vehicles, 1933–1945*. London:
    Arms and Armour Press, 1978 (revised edition 1993). ISBN
    1-85409-214-6
  - Englemann, Joachim and Scheibert, Horst. *Deutsche Artillerie
    1934-1945: Eine Dokumentation in Text, Skizzen und Bildern:
    Ausrüstung, Gliderung, Ausbildung, Führung, Einsatz*. Limburg/Lahn,
    Germany: C. A. Starke, 1974
  - Gander, Terry and Chamberlain, Peter. *Weapons of the Third Reich:
    An Encyclopedic Survey of All Small Arms, Artillery and Special
    Weapons of the German Land Forces 1939-1945*. New York: Doubleday,
    1979 ISBN 0-385-15090-3
  - Hogg, Ian V. *German Artillery of World War Two*. 2nd corrected
    edition. Mechanicsville, PA: Stackpole Books, 1997 ISBN
    1-85367-480-X
  - Trojca, Waldemar and Jaugitz, Markus. *Sturmtiger and Sturmpanzer in
    Combat*. Katowice, Poland: Model Hobby, 2008 ISBN 978-83-60041-29-1
  - [Infanteriegeschütze :
    lexikon-der-wehrmacht.de](http://www.lexikon-der-wehrmacht.de/Waffen/Infanteriegeschutze.htm)
    (德語)

</div>

## 相關條目

  - [SiG 33 野牛自行火炮](../Page/SiG_33_野牛自行火炮.md "wikilink")
  - [蟋蟀式自行火炮](../Page/蟋蟀式自行火炮.md "wikilink")

[Category:步兵炮](../Category/步兵炮.md "wikilink")
[Category:榴彈炮](../Category/榴彈炮.md "wikilink")